[學佛][阿彌陀佛] 修行要修自己，不是修別人

《感恩淨空老和尚慈悲開示🙏》

【修行要修自己，不是修別人】

問：末後一個問題，弟子在初學佛時，看到別人和道場不如法就說他是魔子魔孫或是魔道場，不是淨土道場，請問這樣是否犯毀謗三寶罪？

答：是的，確實毀犯。修行要記住修自己，不是修別人。我們在講席當中也有不少次的報告，善財童子為什麼一生圓滿成佛？那個祕訣沒有別的，就像惠能大師所說的，「若真修道人，不見世間過」，他的心純淨純善，縱然接觸三途也沒有過失。

真正修行人要向善財童子看齊，善人是菩薩，見到之後回過頭來想想，他那些善行我有沒有，我要沒有，好好的跟他學習；看到惡人也沒有毀謗，當然不能生歡喜心，生什麼心？悲憫心，憐憫的心，不說他的過失，看到之後自己反省我有沒有這個過失，有則改之，無則嘉勉。

所以他看到善跟惡的時候都提升自己，看到善的沒有貪愛、沒有貪戀，貪心斷掉了；看到惡的不生瞋恚，瞋恚斷掉了。

你看人家接觸境界是斷貪瞋痴，我們接觸境界不行，看到善的歡喜、高興、讚歎，心不清淨；看到惡的就憤怒，要教訓他、要罵他，你看看，瞋恚心生起來了。所以我們接觸境界怎麼？長貪瞋痴；善財童子接觸外面善惡境界，他息貪瞋痴，所以人家一生成就。

我們要記住佛陀的教訓，一切眾生本來是佛，他變善、他變惡，那是習性，那是以後染著的，不是他的本性。染著不是真的，是暫時的，他會恢復，所以我們不必著急，他會回頭。諸佛菩薩等待機緣，他只要有回頭的念頭，有回頭的意思，佛菩薩就幫助他。所以說「佛氏門中，不捨一人」，道理在此地。

所以學佛的人都常生歡喜心，法喜充滿。中國古聖先賢傳給我們的教誨，夫子記載流傳下來了，「學而時習之，不亦說乎」，愈學愈快樂，愈學愈歡喜。還有貪瞋痴慢疑這個現象出現，我們學錯了，不是外面錯，是我們自己錯了。

蕅益大師說得非常好，「境緣無好醜，好醜起於心」，境是物質環境，緣是人事環境。這個意思說，物質環境裡頭沒有什麼順境逆境，人事環境裡面也沒有什麼善緣惡緣，平等的。你感覺到有逆有順、有善有惡，是你自己煩惱起現行；你能夠息滅貪瞋痴，勤修戒定慧，這問題解決了，那叫真修行人，會修。

普賢菩薩教給我們那是真徹底究竟，你看教我們「禮敬諸佛」，諸佛是誰？一切眾生本來是佛，我們對一切眾生，作惡的眾生，造極惡業的眾生，我們對他恭敬跟恭敬佛沒有兩樣，這要懂。「稱讚如來」，稱讚就不一樣，他行善稱讚，他作惡不稱讚，對他有恭敬沒有稱讚，不說他的。

所以我們常常跟同學在一起互相勉勵，我們學佛接受別人批評，不批評別人，我們自己境界會天天提升。要練，歷事鍊心，練什麼？在極不如意的境界裡頭練不動心；在一切順境裡面去練，練什麼？不貪戀。你沒有這個境界現前，你到哪裡去練功夫？這叫真修行，把我們一些錯誤的觀念、錯誤的煩惱習氣，要在這個境緣當中，日常生活當中，處事待人接物當中，把它磨乾淨，這就對了。

🎬淨空法師開示影片：

🌷更多淨空法師開示：
華藏衛視LINE：

華藏衛視網路直播

華藏衛視facebook

華藏衛視Youtube頻道

華藏衛視Instagram:
— 覺得感恩。

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

阿彌陀佛

佛

絲打返黎了！！

阿彌陀佛好久不見